\chapter{Metodologia} \label{cap:proposta}

A metodologia adotada nesta tese estrutura-se de forma progressiva, articulando modelagem matemática, implementação computacional e análise de desempenho com vistas ao refinamento do formalismo proposto. Essa progressão organiza-se em duas etapas: uma primeira fase de verificação de viabilidade, já concluída e com resultados preliminares obtidos, dedicada à construção e validação dos Hamiltonianos propostos; e uma segunda fase, em desenvolvimento, voltada à implementação de algoritmos de otimização quântica variacional sobre os formalismos estabelecidos.

Inicialmente, o trabalho concentrou-se na construção de Hamiltonianos capazes de representar problemas de otimização combinatória em um contexto de computação quântica de variáveis contínuas. Essa etapa teve como propósito estabelecer uma correspondência entre a estrutura do problema e sua codificação em operadores compatíveis com sistemas quânticos de variáveis contínuas.

O TSP foi adotado, nesse contexto, como problema base para validação, por constituir uma instância clássica de otimização combinatória com estrutura suficientemente rica para testar o método, mas com complexidade ainda tratável do ponto de vista analítico e computacional. Como ponto de partida, foi considerada uma primeira abordagem baseada em uma correspondência direta entre a modelagem discreta usual e o formalismo de variáveis contínuas. Nesse contexto, cada qubit — originalmente associado a uma variável binária no modelo clássico — foi mapeado para um qumode, de modo a reproduzir o comportamento discreto esperado.

Para isso, foi construído um Hamiltoniano análogo ao utilizado em formulações do tipo QUBO em qubits. Considera-se um conjunto de $N$ cidades em um grafo, com $d_{ij}$ representando a distância entre as cidades $i$ e $j$, e define-se a variável binária

$$
x_{i,k} =
\begin{cases}
1, & \text{se a cidade $i$ é visitada na posição $k$},\\
0, & \text{caso contrário}.
\end{cases}
$$

A função objetivo do TSP pode então ser escrita como:

$$
    \label{eq:objective_function_hamiltonian}
    H = \sum_{k=1}^N \sum_{i=1}^N \sum_{j=1}^N d_{ij}\, x_{i,k} x_{j,k+1}
$$

Sujeito às restrições:

\begin{enumerate}
    \item Cada posição deve conter exatamente uma cidade:
    $$
        \sum_{i=1}^N x_{i,k} = 1, \qquad \forall k
    $$

    \item Cada cidade deve ser visitada exatamente uma vez:
    $$
        \sum_{k=1}^N x_{i,k} = 1, \qquad \forall i
    $$
\end{enumerate}

No contexto de variáveis contínuas, as variáveis discretas $x_{i,k}$ são substituídas por operadores $\hat{x}_{i,k}$ associados aos qumodes. Introduzem-se, adicionalmente, os operadores canônicos de posição $\hat{x}_{i,k}$ e momento $\hat{p}_{i,k}$, satisfazendo as relações de comutação

$$
[\hat{x}_{i,k}, \hat{p}_{j,l}] = i\hbar\,\delta_{ij}\delta_{kl}.
$$
\noindent adota-se, para simplificação algébrica, a convenção $\hbar=1$. Uma vez que o operador posição possui espectro contínuo, impõe-se um comportamento efetivamente binário por meio da transformação


$$
\hat{x}_{i,k} = \frac{1 + \hat{x}'_{i,k}}{2},
$$

\noindent de modo que $\hat{x}'_{i,k} \approx \pm 1$ corresponde a $\hat{x}_{i,k} \in \{0,1\}$. Essa restrição é imposta energeticamente através de um potencial de poço duplo:

$$
H_{\text{bin}} = \sum_{i,k} \left( (\hat{x}'_{i,k})^2 - 1 \right)^2.
$$

Além disso, considera-se um termo cinético dado por:

$$
\sum_{i,k} \frac{\hat{p}_{i,k}^2}{2m}.
$$

Dessa forma, o Hamiltoniano completo do sistema é definido como:

\begin{equation}
\begin{aligned}
H &= \sum_{k=1}^N \sum_{i=1}^N \sum_{j=1}^N d_{ij}\, \hat{x}_{i,k}\hat{x}_{j,k+1}
    + \alpha \sum_{i,k} \left( (\hat{x}'_{i,k})^2 - 1 \right)^2 \\
    &\quad + \beta \sum_{i=1}^N \left(\sum_{k=1}^N \hat{x}_{i,k} - 1 \right)^2
    + \gamma \sum_{k=1}^N \left(\sum_{i=1}^N \hat{x}_{i,k} - 1 \right)^2
    + \sum_{i,k} \frac{\hat{p}_{i,k}^2}{2m},
\end{aligned}
\end{equation}

onde $\alpha$, $\beta$, $\gamma$ e $m$ são hiperparâmetros do modelo. A solução do problema é obtida pela minimização do valor esperado do Hamiltoniano:

\begin{equation}
\min_{\psi \in \mathcal{H}} \bra{\psi} H \ket{\psi}.
\end{equation}

Essa formulação inicial teve como principal objetivo verificar a consistência da representação com variáveis contínuas em relação aos modelos tradicionais. Para tal, os resultados obtidos foram comparados com soluções provenientes, por um lado, de uma busca exaustiva clássica e, por outro, com implementações equivalentes em qubits. Observou-se que os estados de energia mínima encontrados no modelo com qumodes coincidem com aqueles identificados em ambas as abordagens, indicando que a modelagem proposta preserva corretamente a estrutura do problema. 

Ressalta-se, contudo, que tais experimentos foram restritos a instâncias de pequena dimensão, dado o elevado custo computacional associado à simulação de sistemas de variáveis contínuas em hardware clássico.
Mais especificamente, para um sistema composto por $M$ qubits, a representação explícita do vetor de estados requer memória clássica que cresce como $O(2^M)$. Já no caso de um sistema composto por $M$ qumodes truncados na base de Fock com cut-off $d$, esse custo cresce como \(O(d^M)\). Assim, como a dimensão efetiva do espaço de Hilbert depende diretamente do valor de $d$, a simulação clássica de sistemas contínuos torna-se rapidamente proibitiva à medida que $M$ aumenta. Nesse contexto, instâncias de pequena dimensão correspondem a casos em que os valores de $M$ e do cut-off $d$ permitem armazenar e manipular numericamente os estados e operadores do sistema em memória clássica de forma viável.

Com base nos resultados obtidos, foi desenvolvida uma segunda versão do 
Hamiltoniano, na qual a representação da rota é realizada por meio de 
variáveis inteiras $n_k \in \{1,2,\dots,N\}$, em que o índice $k$ 
identifica o vértice $V_k$ e o valor $n_k$ indica a posição em que esse 
vértice é visitado no percurso. Dessa forma, a configuração do percurso 
é descrita pelo vetor $(n_1, n_2, \dots, n_N)$, cuja $k$-ésima entrada 
corresponde ao vértice $V_k$ e cujo valor indica sua ordem de visita na 
rota. Para exemplificar, considere um estado da forma $\ket{2413}$: o 
vértice $V_1$ é visitado na segunda posição, $V_2$ na quarta, $V_3$ na 
primeira e $V_4$ na terceira, resultando na rota $V_3\rightarrow 
V_1\rightarrow V_4\rightarrow V_2$.

% Com base nos resultados obtidos, foi desenvolvida uma segunda versão do Hamiltoniano, na qual a representação da rota é realizada por meio de variáveis inteiras $n_k \in \{1,2,\dots,N\}$ associadas a cada posição $k$ do percurso, de modo que cada variável indica qual cidade é visitada naquela posição. Dessa forma, a configuração do percurso é descrita pelo vetor $(n_1, n_2, \dots, n_N)$, que codifica diretamente a ordem de visita das cidades ao longo da rota. Para exemplificar a configuração, considere um estado da forma $\ket{2413}$ que representa uma rota indicando que: o vértice $V_1$ é visitado na segunda posição, $V_2$ na quarta, $V_3$ na primeira e $V_4$ na terceira, resultando na rota $V_3\rightarrow V_1\rightarrow V_4\rightarrow V_2$.

Nesse contexto, o Hamiltoniano de custo associado ao percurso é dado por:
$$
H = \sum_{k=1}^N d_{n_k, n_{k+1}}.
$$

Seja $\hat{n}_k$ o operador de número do modo $k$, definido por:
$$
\hat{n}_k\ket{a} = a\ket{a},
$$

\noindent pode-se escrever o Hamiltoniano correspondente à função objetivo na forma:
$$
H = \sum_{k=1}^N \sum_{a=1}^N \sum_{b=1}^N d_{ab}\, \ket{a}\bra{a}_k \otimes \ket{b}\bra{b}_{k+1}.
$$

Para impedir a ocorrência de cidades repetidas na rota, introduz-se um termo de penalização definido por:
$$
H_{\text{penalty}} = \sum_{k<l} \sum_{a=1}^N \ket{a}\bra{a}_k \otimes \ket{a}\bra{a}_l.
$$

Esse termo atribui energia positiva a configurações nas quais uma mesma cidade ocupa múltiplas posições na rota, enquanto estados que correspondem a permutações válidas não são penalizados. Alternativamente, essa penalização pode ser reescrita por meio do operador:
$$
\hat{N}_a = \sum_{k=1}^N \ket{a}\bra{a}_k,
$$

\noindent resultando na forma equivalente:
$$
H_{\text{penalty}} = \sum_{a=1}^N \left(\hat{N}_a - 1 \right)^2.
$$

Os resultados preliminares obtidos com essa modelagem foram comparados com os resultados provenientes do mesmo algoritmo de força bruta clássico utilizado na primeira versão do Hamiltoniano, o qual permite enumerar todas as rotas possíveis. Devido ao elevado custo computacional associado à simulação de sistemas com múltiplos qumodes, essa análise foi restrita a instâncias de pequena dimensão. Observou-se que as rotas de menor custo identificadas pelo modelo coincidem com aquelas obtidas pela abordagem clássica, indicando a consistência da formulação proposta.

Na etapa seguinte, os Hamiltonianos construídos serão empregados como funções de custo em modelos de otimização quântica variacional, com destaque para abordagens como o \textit{Variational Quantum Eigensolver} (VQE) e o \textit{Quantum Approximate Optimization Algorithm} (QAOA), adaptadas ao contexto dos Hamiltonianos formulados. Nessas abordagens, estados parametrizados serão preparados por circuitos variacionais compostos por portas gaussianas e, quando necessário, operações não gaussianas, sendo então avaliados iterativamente. Os parâmetros variacionais serão ajustados por rotinas de otimização clássica baseadas em gradiente ou métodos livres de derivadas, a depender da estrutura do Hamiltoniano e do comportamento numérico observado.

A avaliação de desempenho não se restringirá aos modelos quânticos. Para fins de comparação, serão empregados métodos clássicos de referência, algoritmos exatos em instâncias de pequena dimensão e, quando pertinente, métodos heurísticos ou metaheurísticos em instâncias de maior porte permitindo analisar, de forma sistemática, a qualidade das soluções encontradas, o custo computacional envolvido, a estabilidade dos métodos frente à escolha de hiperparâmetros e o comportamento relativo entre abordagens clássicas e quânticas. Essa etapa constitui, portanto, não apenas uma validação prática do formalismo desenvolvido, mas também um estudo comparativo sobre o potencial e as limitações de diferentes estratégias de otimização aplicadas aos Hamiltonianos construídos.

Por fim, a metodologia prevê a extensão do formalismo para além do TSP, por meio da modificação do Hamiltoniano de modo a incorporar, pelo menos, uma variante do VRP distinta do caso elementar de um único veículo. Essa etapa tem por finalidade verificar a generalidade do modelo proposto e sua capacidade de adaptação a cenários mais complexos, nos quais restrições adicionais, como múltiplos veículos ou condições operacionais específicas, passam a integrar a formulação matemática. 

Assim, a metodologia busca não apenas validar a abordagem em um problema canônico, mas também demonstrar sua aplicabilidade a uma classe mais ampla de problemas de roteamento.

