
\chapter{Modelos de Otimização para Problemas de Rotas de Veículos}

\section{Abordagens Clássicas}

As abordagens clássicas para o VRP e o TSP podem ser organizadas em duas categorias principais: métodos exatos, que garantem a otimalidade da solução encontrada, e métodos aproximados, que buscam soluções de boa qualidade em tempo computacional viável. Entre os métodos exatos, destaca-se o branch-and-bound, apresentado a seguir. Entre os métodos aproximados, são discutidas quatro metaheurísticas amplamente utilizadas na literatura: busca tabu, algoritmo genético, simulated annealing e colônia de formigas.

\subsection{Branch-and-bound}

O método ramificação e poda (\textit{branch-and-bound} --- B\&B) é uma estratégia exata baseada na decomposição sistemática do espaço de soluções. A ideia central consiste em dividir o problema original em subproblemas menores, processo conhecido como \textit{branching}, e calcular limites inferiores ou superiores para cada subproblema, processo conhecido como \textit{bounding}. Subproblemas que não podem conduzir a uma solução melhor do que a melhor solução já encontrada são descartados, reduzindo a quantidade de soluções que precisam ser exploradas explicitamente.

No VRP, o B\&B pode ser aplicado sobre uma formulação de programação inteira. A cada nó da árvore de busca, algumas variáveis binárias são fixadas, por exemplo impondo que determinado arco seja usado ou proibido. Em seguida, resolve-se uma relaxação\footnote{Uma relaxação é uma versão menos restritiva do problema original, obtida pela remoção ou suavização de algumas restrições.} do problema, frequentemente a relaxação linear, na qual as variáveis binárias são permitidas assumir valores contínuos no intervalo $[0,1]$. Se o valor da relaxação for pior que a melhor solução inteira conhecida, o ramo é podado. Caso contrário, o algoritmo continua ramificando até encontrar soluções inteiras viáveis ou provar que nenhuma solução melhor existe.

A formulação associada pode ser entendida como:
\begin{equation*}
    z^* = \min \{cx : Ax \leq b, \; x \in \{0,1\}^m\},    
\end{equation*}

\noindent em que $x$ representa as decisões de roteamento, $c$ os custos dos arcos e $Ax \leq b$ o conjunto de restrições de atendimento, capacidade, fluxo e eliminação de subciclos. A relaxação linear substitui $x \in \{0,1\}^m$ por $0 \leq x \leq 1$, fornecendo limites usados para decidir quais ramos da árvore devem ser explorados.

Em aplicações ao TSP e ao VRP, B\&B é eficiente quando combinado com boas estratégias de poda, geração de cortes e heurísticas para 
obtenção rápida de boas soluções viáveis. Entretanto, em instâncias grandes, a árvore de busca pode crescer exponencialmente, tornando o método computacionalmente inviável. Por essa razão, B\&B é frequentemente integrado a técnicas mais sofisticadas, como ramificação e corte (\textit{branch-and-cut} --- B\&C) e ramificação e geração de coluna (\textit{branch-and-price} --- B\&P), ou utilizado como referência para resolver instâncias menores e comparar a qualidade de soluções obtidas por metaheurísticas.

\subsection{Busca tabu}

A busca tabu é uma metaheurística baseada em busca local que procura evitar ciclos e mínimos locais por meio do uso de uma memória adaptativa. A partir de uma solução inicial, o método explora uma vizinhança de soluções obtidas por pequenas modificações, como troca de clientes entre rotas, inversão de segmentos ou realocação de um cliente. Diferentemente de uma busca local simples, a busca tabu permite movimentos que pioram temporariamente a função objetivo, desde que esses movimentos ajudem a explorar regiões ainda não visitadas do espaço de soluções.

Matematicamente, considere uma solução $s \in S$, em que $S$ representa o conjunto de soluções viáveis ou parcialmente viáveis do VRP. A cada iteração, escolhe-se uma solução vizinha $s' \in N(s)$, em que $N(s)$ é a vizinhança de $s$, buscando minimizar uma função objetivo $f(s)$. A escolha pode ser representada por:
\[
s_{t+1} = \arg\min_{s' \in N(s_t), \; m(s_t,s') \notin T} f(s'),
\]
em que $T$ é a lista tabu, responsável por armazenar movimentos recentemente executados e impedir que sejam imediatamente revertidos. Em alguns casos, um critério de aspiração permite aceitar um movimento tabu caso ele produza uma solução melhor do que a melhor solução conhecida.

No VRP, a busca tabu é particularmente adequada porque muitas estruturas de vizinhança podem ser definidas de forma natural. Exemplos incluem movimentos \textit{swap}, que trocam clientes entre rotas, e \textit{relocate}, que move um cliente de uma posição para outra. Além desses, os movimentos \textit{2-opt} e \textit{3-opt} reordenam segmentos dentro de uma mesma rota: o \textit{2-opt} consiste em remover duas arestas da rota e reconectar os segmentos resultantes de forma alternativa, frequentemente invertendo parte do percurso com o objetivo de reduzir o custo total; o \textit{3-opt} generaliza essa ideia ao remover três arestas e considerar diferentes formas de reconectar os três segmentos resultantes, explorando uma vizinhança maior, embora com maior custo computacional. Tais movimentos também são comuns no TSP, especialmente o \textit{2-opt}, amplamente utilizado para reduzir progressivamente o comprimento total do percurso.

A principal vantagem da busca tabu está em sua capacidade de explorar o espaço de soluções de forma mais ampla do que heurísticas puramente gulosas. Ela pode escapar de ótimos locais e produzir soluções de alta qualidade para instâncias grandes de VRP. No entanto, seu desempenho depende da escolha adequada da vizinhança, do tamanho da lista tabu, dos critérios de aspiração e das estratégias de intensificação e diversificação.

\subsection{Algoritmo genético}

Algoritmos genéticos são metaheurísticas inspiradas em processos evolutivos naturais. Nessa abordagem, uma população de soluções candidatas evolui ao longo de gerações por meio de operadores como seleção, cruzamento e mutação. Soluções com melhor valor de aptidão, ou \textit{fitness}, têm maior probabilidade de transmitir suas características para as próximas gerações, favorecendo a exploração de regiões promissoras do espaço de busca.

No contexto do VRP, cada indivíduo pode representar um conjunto de rotas. Uma codificação comum consiste em representar a sequência de clientes em um cromossomo e, posteriormente, particionar essa sequência em rotas viáveis de acordo com restrições de capacidade ou distância. A função de aptidão pode ser definida como o inverso do custo total ou como uma penalização da função objetivo:
\[
F(s) = \frac{1}{1 + f(s) + \lambda P(s)},
\]
em que $f(s)$ é o custo total das rotas, $P(s)$ representa penalidades por violações de restrições e $\lambda$ é um parâmetro de penalização. Dessa forma, soluções inviáveis podem ser mantidas temporariamente na população, desde que sejam penalizadas adequadamente.

Os operadores genéticos precisam ser adaptados à estrutura do VRP e do TSP. No TSP, cruzamentos como \textit{Order Crossover} (OX), \textit{Partially Mapped Crossover} (PMX) e \textit{Cycle Crossover} (CX) são utilizados para combinar sequências de cidades sem repetir ou omitir nós. No VRP, além de preservar a permutação dos clientes, é necessário respeitar a divisão em rotas e as restrições operacionais. Operadores de mutação podem incluir troca de clientes, inversão de segmentos ou realocação de clientes entre veículos.

A aplicação de algoritmos genéticos ao VRP é atrativa por sua capacidade de explorar simultaneamente múltiplas regiões do espaço de busca. Essa característica reduz a probabilidade de convergência prematura para ótimos locais, especialmente quando há diversidade populacional suficiente. Entretanto, o desempenho do método depende fortemente da codificação das soluções, da escolha dos operadores genéticos e do equilíbrio entre exploração global e refinamento local. Por isso, é comum combinar algoritmos genéticos com heurísticas de busca local, formando abordagens híbridas conhecidas como algoritmos meméticos.

\subsection{Simulated annealing}

O simulated annealing é uma metaheurística inspirada no processo físico de recozimento de materiais. A ideia consiste em iniciar a busca com uma temperatura elevada, permitindo aceitar soluções piores com maior probabilidade, e reduzir gradualmente essa temperatura ao longo das iterações. Esse mecanismo permite que o algoritmo escape de ótimos locais no início da busca e se torne progressivamente mais seletivo à medida que a temperatura diminui.

Dada uma solução atual $s$ e uma solução vizinha $s' \in N(s)$, calcula-se a variação da função objetivo:
\[
\Delta = f(s') - f(s).
\]
Se $\Delta \leq 0$, a nova solução é aceita, pois melhora ou mantém o valor da função objetivo. Caso contrário, a solução pior é aceita com probabilidade:
\[
p = e^{-\Delta/T},
\]
em que $T$ é a temperatura atual. À medida que $T$ diminui, a probabilidade de aceitar soluções piores também diminui, tornando o processo mais próximo de uma busca local.

No VRP, o simulated annealing pode utilizar estruturas de vizinhança semelhantes às da busca tabu, como troca, realocação, inversão de segmentos e movimentos 2-opt. A diferença central está no critério probabilístico de aceitação, que dispensa o uso explícito de uma lista tabu. No TSP, o método é frequentemente aplicado com vizinhanças baseadas em inversão de segmentos do ciclo, permitindo reduzir progressivamente o comprimento total da rota.

A qualidade do simulated annealing depende de parâmetros como temperatura inicial, taxa de resfriamento, número de iterações por temperatura e critério de parada. Um resfriamento muito rápido pode levar à convergência prematura, enquanto um resfriamento muito lento aumenta o custo computacional. Apesar dessa sensibilidade, o método é simples, flexível e aplicável a diversas variantes do VRP, especialmente quando combinado com boas heurísticas para gerar soluções iniciais.

\subsection{Colônia de formigas}

A otimização por Colônia de Formigas, (\textit{Ant Colony Optimization} --- ACO), é uma metaheurística inspirada no comportamento coletivo de formigas na busca por alimento. No modelo computacional, formigas artificiais constroem soluções incrementalmente, escolhendo os próximos nós com base em informações heurísticas e em trilhas de feromônio. As trilhas associadas a boas soluções são reforçadas, aumentando a probabilidade de serem utilizadas em iterações futuras.

No TSP, a probabilidade de uma formiga localizada no nó $i$ escolher o nó $j$ pode ser expressa por:
\[
p_{ij}^{k} =
\frac{\tau_{ij}^{\alpha}\eta_{ij}^{\beta}}
{\sum_{l \in N_i^k} \tau_{il}^{\alpha}\eta_{il}^{\beta}},
\]
em que $\tau_{ij}$ representa a quantidade de feromônio na aresta $(i,j)$, $\eta_{ij}=1/c_{ij}$ é a informação heurística associada ao custo da aresta, $\alpha$ controla a influência do feromônio, $\beta$ controla a influência da heurística e $N_i^k$ é o conjunto de nós ainda disponíveis para a formiga $k$. Após a construção das soluções, os feromônios são atualizados segundo uma regra geral:
\[
\tau_{ij} \leftarrow (1-\rho)\tau_{ij} + \Delta \tau_{ij},
\]
em que $\rho$ é a taxa de evaporação e $\Delta \tau_{ij}$ representa o reforço associado às melhores soluções.

Para o VRP, a construção das soluções precisa considerar não apenas a escolha do próximo cliente, mas também as restrições de capacidade, retorno ao depósito e eventual abertura de novas rotas. Assim, uma formiga artificial constrói uma ou mais rotas até que todos os clientes sejam atendidos. Quando a inclusão de um novo cliente viola a capacidade do veículo, a rota atual é encerrada e uma nova rota é iniciada a partir do depósito.

A colônia de formigas é particularmente adequada para problemas de roteamento porque sua dinâmica explora diretamente a estrutura de caminhos em grafos. A combinação entre exploração probabilística e reforço de boas arestas permite encontrar soluções competitivas para o TSP e para várias versões do VRP. Contudo, o método exige calibração cuidadosa dos parâmetros $\alpha$, $\beta$, $\rho$ e do número de formigas, pois excesso de reforço pode causar convergência prematura, enquanto evaporação excessiva pode dificultar a consolidação de boas soluções.

Embora as abordagens apresentadas produzam soluções de boa qualidade para diversas instâncias do VRP e do TSP, sua eficiência diminui progressivamente à medida que o tamanho do problema cresce, em razão da natureza NP-difícil do problema. Essa limitação motiva a investigação de paradigmas computacionais alternativos, como a computação quântica, cujas abordagens de otimização são discutidas na seção seguinte.

\section{Abordagens Quânticas}\label{sec:quantum_approach}

\subsection{Representação Quântica de Problemas Combinatórios}

As abordagens quânticas para problemas de otimização têm se consolidado como uma alternativa promissora aos métodos clássicos, especialmente diante da crescente complexidade combinatória de problemas em larga escala. Nesse contexto, a formulação matemática desempenha um papel central, pois permite traduzir problemas do mundo real em estruturas compatíveis com dispositivos quânticos. Entre essas formulações, destacam-se o modelo de Ising e o Otimização Binária Quadrática Irrestrita (\textit{Quadratic Unconstrained Binary Optimization} - QUBO), que estabelecem a base para diversas estratégias de otimização quântica, tanto no paradigma adiabático quanto no modelo de circuitos.
 
Um dos modelos que nos permite escrever problemas do tipo TSP de forma mais genérica é a QUBO \cite{lewis2017quadratic}. O QUBO é uma estrutura que nos permite modelar problemas em forma quadrática sujeitos a restrições lineares de forma nativa. No entanto, com o auxílio de funções de penalidade, é possível reformular tarefas de ordem superior a dois e restrições de desigualdade para o modelo QUBO. Outra característica que torna o QUBO um ambiente de modelagem muito importante é sua estreita conexão com o modelo de Ising \cite{cipra1987introduction}. 

O modelo QUBO constitui um problema central para a computação quântica adiabática \cite{mcgeoch2013experimental}, que é resolvido por meio de um processo físico chamado recozimento quântico \cite{mcgeoch2022adiabatic, brooke1999quantum}. Formalmente, o QUBO é expresso como uma função custo sobre variáveis binárias 
$x_i \in \{0,1\}$, conforme a \autoref{eq:qubo}:

\begin{equation}
    \label{eq:qubo}
    H_{\text{QUBO}}=\sum_{i\in V}a_ix_i+\sum_{(ij)\in E}b_{ij}x_ix_j
\end{equation}

\noindent onde $a_i$ e $b_{ij}$ são coeficientes reais que representam, respectivamente, os pesos lineares dos vértices e os pesos quadráticos das arestas do grafo $G = (V, E)$. A notação $H$ é adotada por analogia ao Hamiltoniano do modelo de Ising, cuja equivalência com o QUBO é discutida a seguir.

O modelo de Ising descreve sistemas físicos compostos por spins binários $s_i \in \{-1, +1\}$, cuja energia é dada por uma função Hamiltoniana semelhante a \autoref{eq:ising_hamiltonian}

\begin{equation}
    \label{eq:ising_hamiltonian}
    H(s) = \sum_i h_i s_i + \sum_{i<j} J_{ij} s_i s_j,
\end{equation}
onde $h_i$ representa campos locais e $J_{ij}$ os acoplamentos entre spins. A solução de um problema de otimização é obtida pela configuração de spins que minimiza essa energia. A equivalência entre o modelo de Ising e o QUBO permite mapear variáveis binárias $x_i \in \{0,1\}$ em spins por meio de uma transformação linear, como apresentada na \autoref{eq:ising_to_qubo}, preservando a estrutura do problema, o que viabiliza sua implementação em diferentes arquiteturas quânticas.

\begin{equation}
    \label{eq:ising_to_qubo}
    x_i=\frac{1+s_i}{2}
\end{equation}

\subsection{Algoritmo Variacional de Autovalor Mínimo}

No paradigma de circuitos quânticos, algoritmos híbridos variacionais têm se destacado como candidatos viáveis para dispositivos quânticos NISQ. O Algoritmo Variacional de Autovalor Mínimo (\textit{Variational Quantum Eigensolver} - VQE) baseia-se no princípio variacional da mecânica quântica \cite{cerezo2021variational,peruzzo2014variational}, no qual um estado parametrizado $\ket{\theta}$ é preparado e otimizado para minimizar o valor esperado de um Hamiltoniano de custo como em \autoref{eq:energy_hamiltonian}:

\begin{equation}
    \label{eq:energy_hamiltonian}
    E(\theta) = \bra{\psi(\theta)} H \ket{\psi(\theta)}.
\end{equation}

A otimização dos parâmetros $\theta$ é realizada por um algoritmo clássico, caracterizando uma abordagem híbrida. O VQE tem sido amplamente utilizado em química quântica \cite{cao2019quantum} e também pode ser adaptado para problemas de otimização \cite{moll2018quantum} ao empregar Hamiltonianos derivados de formulações QUBO ou de Ising.

\subsection{Algoritmo de Otimização Aproximada Quântica}

Outro algoritmo de destaque é o Algoritmo de Otimização Aproximada Quântica (QAOA) \cite{farhi_quantum_2014}, que combina operadores associados ao Hamiltoniano de custo e a um Hamiltoniano misturador. O estado quântico é construído por uma sequência de camadas parametrizadas:

\begin{equation}
    \ket{\gamma, \beta} = \prod_{l=1}^{p} e^{-i \beta_l H_M} e^{-i \gamma_l H_C} \ket{+}^{\otimes n},
\end{equation}
onde $H_C$ representa o Hamiltoniano do problema e $H_M$ promove a exploração do espaço de soluções. Assim como no VQE, os parâmetros $(\gamma, \beta)$ são otimizados classicamente. O QAOA estabelece uma conexão entre algoritmos digitais \cite{farhi_quantum_2014} e técnicas inspiradas no recozimento quântico \cite{zhou2020quantum}, oferecendo garantias de aproximação para classes específicas de problemas.

\subsection{Recozimento Quântico}

Em conjunto, essas abordagens evidenciam que a modelagem matemática, especialmente por meio dos formalismos de Ising e QUBO, é essencial para a aplicação de algoritmos quânticos em otimização. A escolha entre recozimento quântico, VQE ou QAOA depende tanto da natureza do problema quanto das limitações do hardware disponível, sendo a integração entre formulação teórica e implementação prática um dos principais desafios contemporâneos da área.

% Em conjunto, essas abordagens evidenciam que a modelagem matemática, especialmente por meio dos formalismos de Ising e QUBO, é essencial para a aplicação de algoritmos quânticos em problemas de otimização. As metaheurísticas clássicas, embora produzam soluções de boa qualidade, não garantem otimalidade e enfrentam limitações crescentes à medida que o tamanho do problema aumenta — característica inerente à natureza NP-difícil do VRP. Os métodos exatos, por sua vez, tornam-se computacionalmente inviáveis para instâncias de grande porte devido ao crescimento exponencial do espaço de busca. Nesse cenário, a computação quântica surge como um paradigma promissor: ao explorar princípios fundamentais como superposição, emaranhamento e interferência, algoritmos variacionais híbridos como o VQE e o QAOA propõem-se a navegar o espaço de soluções de forma estruturalmente distinta dos métodos clássicos. Ainda que o foco contemporâneo resida na obtenção de soluções aproximadas de alta fidelidade, em consonância com as restrições do estágio atual da computação quântica, a integração entre a formulação teórica e a implementação prática desses algoritmos constitui um dos principais desafios e motivações do presente trabalho.
